\section{Introduzione}
La Teoria della Misura nasce a inizio '900 per formalizzare la probabilità e per cercare di fondare una teoria dell'integrazione che risulti più efficace di quella di Riemann. Per alcuni sottoinsiemi di $\R$, in particolare per gli intervalli limitati, abbiamo un concetto intuitivo di ``misura'', ovvero la lunghezza dell'intervallo:
\[ \lambda\left([a,b]\right) = b-a. \]
L'obiettivo della teoria della misura è estendere questa nozione ad altri sottoinsiemi di $\R$ in modo coerente, ovvero in modo da rispettare, ad esempio, la proprietà di additività:
\[ A \cap B = \emptyset \Rightarrow \lambda(A\cup B) = \lambda(A) + \lambda(B). \]

Sia $X$ un insieme, $\mathscr{P}(X)$ l'insieme delle parti di X.

\begin{definition}[anello]
  $\mathcal{A} \subseteq \mathscr{P}(X)$ è detto anello se è chiuso per intersezione, unione e differenza:
  \[ \forall A, B \in \mathcal A \quad A\cup B,\ A\cap B,\ A\setminus B \in \mathcal{A} \]
\end{definition}

\begin{definition}[algebra]
  $\mathcal{A}$ è un'algebra se è un anello e $X\in \mathcal{A}$.
\end{definition}

\begin{definition}[$ \sigma $-algebra]
  $\mathcal{F} $ è una $\sigma$-algebra se è un'algebra ed è chiusa per unione numerabile:
  \[ \forall (A_n)_{n\in\N}\subseteq \mathcal{F},\ \bigcup_{n\in \N} A_n \in \mathcal{F} \]
\end{definition}

\begin{exercise}
  Dimostrare che intersezioni di anelli, algebre, $\sigma$-algebre sono ancora rispettivamente anelli, algebre e $\sigma$-algebre.
\end{exercise}

\begin{definition}[$ \sigma $-algebra generata]
  Dato $C\subseteq \mathscr{P}(X)$, la $\sigma$-algebra generata da $C$ è:
  \[ \sigma(C) \coloneqq \left\{\bigcap \mathcal{F}: \mathcal{F} \text{ è una $\sigma$-algebra} \wedge C\subseteq \mathcal{F} \right\}. \]
\end{definition}

\begin{definition}
  Sia $\mathcal{A}$ anello e sia data una funzione $\mu:\mathcal{A} \rightarrow[0,+\infty]$. Allora:
  \begin{itemize}
  \item $\mu$ è \emph{additiva} se $\forall A,B \in \mathcal{A}, A\cap B=\varnothing,\ \mu( A\cup B)=\mu(A)+\mu(B)$;
  \item $\mu$ è \emph{$\sigma$-additiva} se $\forall (A_n)_{n\in\N}\subseteq \mathcal{A}, \forall i\neq j \in \N \ A_i\cap A_j =\varnothing$, allora chiamato $ A=\bigcup\limits_{n\in\N}A_n$ si ha $\mu(A)=\sum\limits_{n\in\N} \mu(A_n)$.
  \end{itemize}
\end{definition}

\begin{oss}
  Se $\mu$ è additiva, $\mu(\varnothing)=\mu(\varnothing)+\mu(\varnothing)$ da cui $\mu(\varnothing)=0$\footnote{Potrebbe essere $ \mu(\emptyset) = +\infty $ ma allora, per additività, ogni insieme avrebbe misura infinita}.
\end{oss}

\section{Spazi di misura}
\begin{definition}[spazio di misura]
  Si chiama spazio di misura una terna $(X,\mathcal{F}, \mu)$ dove $X$ è un insieme, ${\mathcal{F}\subseteq \mathscr{P}(X)}$ una $\sigma$-algebra e $\mu\colon\mathcal{F} \to [0,+\infty]$ è $\sigma$-additiva. $\mu$ viene detta \emph{misura} e gli insiemi di $\mathcal{F}$ vengono detti \emph{misurabili}.
  Inoltre:
  \begin{itemize}
  \item Se $\mu(X)<+\infty$, allora $\mu$ viene detta \emph{misura finita}. Questo implica che $\forall A \in \mathcal{F}, {\mu(A) < +\infty} $;
  \item Se $\mu(X)=1$ allora $\mu$ viene detta \emph{probabilità};
  \item Se $\exists (A_n)_{n\in\N}\subseteq\mathcal{F} : \bigcup\limits_{n\in\N}A_n=X$ e $\forall n \in\N \ \mu(A_n) <+\infty$, allora $\mu$ si dice \emph{$\sigma$-finita}.
  \end{itemize}
\end{definition}
Introduciamo le seguenti notazioni:
\[ A_n \uparrow   A \text{ se } \forall n \in\N \ A_n \subseteq A_{n+1} \text{ e } \bigcup\limits_{n\in \N}A_n = A \]
\[ A_n \downarrow A \text{ se } \forall n \in\N \ A_n \supseteq A_{n+1} \text{ e } \bigcap\limits_{n\in \N}A_n = A \]
Dato $(A_n)_{n\in\N}$, si definiscono $\underset{n\to +\infty}{\liminf}A_n\coloneqq\underset{n\in\N}{\bigcup}\underset{k\geq n}{\bigcap}A_k$ l'insieme di tutti gli elementi che appaiono definitivamente tra gli $A_n$, e $\underset{n\to+\infty}{\limsup}A_n \coloneqq\underset{n\in\N}{\bigcap}\underset{k\geq n}{\bigcup}A_k$ l'insieme di tutti gli elementi che appaiono frequentemente tra gli $A_n$.

\begin{exercise}
  Data $\mu$ additiva su $\mathcal{A}$ anello, $\mu$ è $\sigma$-additiva se e solo se
  \[ \forall (A_n)_{n\in\N} : A_n \uparrow A \in \mathcal{A} \quad \mu(A)=\lim_{n\to +\infty} \mu(A_n). \]
\end{exercise}
\begin{exercise}\label{es:limitemisuredasopra}
  Data $\mu$ $\sigma$-additiva su $\mathcal{A}$ anello, allora si ha che $ \forall (A_n)_{n\in\N} : A_n \downarrow A \in \mathcal{A} $ e $ \mu(A_n) < + \infty $ definitivamente, vale $ \mu(A)=\lim_{n\rightarrow +\infty} \mu(A_n) $.
\end{exercise}
\begin{exercise}
  Dato $(X,\mathcal{F}, \mu)$ spazio di misura, $\forall (A_n)_{n\in\N}\subseteq\mathcal{F}$  si ha $\mu\left(\underset{n\rightarrow +\infty}{\liminf} A_n\right) \leq \underset{n\rightarrow +\infty}{\liminf} \mu (A_n)$. Inoltre se $\mu\left(\underset{n\in\N}{\bigcup} A_n \right) < +\infty$, allora $\mu\left(\underset{n\rightarrow +\infty}{\limsup} A_n\right) \leq \underset{n\rightarrow +\infty}{\limsup} \mu (A_n)$.
\end{exercise}
\begin{exercise}[Borel-Cantelli]
  Sia $(X,\mathcal{F}, \mu)$ spazio di misura, e $ (A_n)_{n\in\N}\subseteq\mathcal{F}$. Allora
  \[
    \sum_{n\in\N} \mu(A_n) < +\infty \quad \Rightarrow \quad   \mu\left({\limsup_{n\rightarrow +\infty}} A_n\right)=0.
  \]
\end{exercise}
\begin{example}
  Dato $X$ insieme, $\mathcal{F}\subseteq \mathscr{P}(X)$ una $\sigma$-algebra, sono esempi di misure:
  \begin{itemize}
  \item \emph{Misura finita}: se $A \subseteq X$ è finito allora $\mu(A)=\card{A}$, altrimenti $\mu(A)=+\infty$;
  \item \emph{Misura di Dirac}: Fissato $x\in X$, poniamo $ \delta_x(A) = 1 $ se $x\in A$ e $\delta_x(A)=0$ altrimenti;
  \item Definita la \emph{$\sigma$-algebra dei singoletti} di $ X $ come:
    \[ \mathcal{F} \coloneqq \sigma\left( \left\{ \{x\} : x\in X \right\} \right) = \left\{ A\subseteq X : A \text{ o } X\setminus A \text{ è al più numerabile} \right\}. \]
    Supponiamo $ X $ sia più che numerabile. Poniamo: $ \mu(A) = 0 $ se $ A $ è al massimo numerabile, $ \mu(A) = +\infty $ altrimenti.
    Allora per ogni sequenza $(A_n)_{n\in\N}\subseteq\mathcal{F},\ \bigcup_{n\in\N} A_n=X$, almeno uno degli $A_n$ deve essere più che numerabile, quindi la sua misura è $+\infty$ e pertanto $ \mu $ è una misura non $ \sigma $-finita.
  \end{itemize}
\end{example}

\begin{example}[misura di probabilità discreta]
  Prendendo $X=\N,\ \mathcal{F} =\mathscr{P}(\N)$, si possono definire le distribuzioni di probabilità discrete e le relative misure. Data una funzione di probabilità $p: \N \rightarrow [0,+\infty)$ che soddisfi $\sum_{n\in\N} p(n)=1$, questa induce una misura $\mu$ definita come $\mu(A)\coloneqq\sum_{n\in A} p(n)$. Esempi sono:
  \begin{itemize}
  \item Distribuzione di Bernoulli di parametro $0<q<1$: $p(0)=1-q$, $p(1)=q$, $p(n)=0$ per $n\geq 2$;
  \item Distribuzione binomiale di parametro $0<q<1$: $\displaystyle p(k)=\binom{n}{k} q^k (1-q)^{n-k}$;
  \item Distribuzione di Poisson di parametro $\lambda\in\R$: $\displaystyle p(n)=\frac{\lambda^ne^{-\lambda}}{n!}$.
  \end{itemize}
\end{example}

\begin{proposition}[restrizione di una misura]
  Sia $(X,\mathcal{F}, \mu)$ uno spazio di misura e sia $\mathcal{E} \subseteq \mathcal{F}$ una sotto-$\sigma$-algebra, allora $\mu\lvert_{\mathcal{E}}$ è una misura di $(X,\mathcal{E})$.
\end{proposition}

\begin{definition}
  Se $Y\subseteq X$, la \emph{sotto $\sigma$-algebra di sottoinsiemi} di $Y$ è $\mathcal{E}_Y=\{A\in \mathcal{F} : A \subseteq Y\}$.
\end{definition}

\begin{exercise}
  Mostrare che $\mu\lvert_{Y}(A)=\mu\lvert_{\mathcal{E}_Y}(A)$. Mostrare inoltre che se $Y$ è misurabile (cioè $Y\in \mathcal{F}$), allora questo è uguale a $\mu(A\cap Y)$.
\end{exercise}

\begin{definition}[insieme trascurabile]
  Dato $(X,\mathcal{F}, \mu)$ uno spazio di misura, se per $A\in \mathcal{F}$ vale $\mu(A)=0$ allora $A$ si dice \emph{trascurabile}. L'insieme $\mathscr{N}\coloneqq\left\{A\in \mathcal{F} : \mu(A)=0 \right\}$ è l'insieme di tutti gli insiemi trascurabili. \\\
  Se una certa proprietà vale $\forall x \in X \setminus A$ con $A \in \mathscr{N}$ si dice che vale \emph{quasi ovunque} (o \emph{quasi certamente} se $ \mu $ è una probabilità).
\end{definition}

\begin{thm}[coincidenza delle misure] \label{thm:coincidenza}
  Sia $X$ insieme, $\mathcal{F}$ una $\sigma$-algebra e $\mu, \nu$ due misure su $(X,\mathcal{F})$. Sia $\mathcal{K}\subseteq \mathcal{F}, \mathcal{K}\neq \varnothing$ con le seguenti proprietà:
  \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
  \item $\forall A \in \mathcal{K}, \ \mu(A)=\nu(A)$, cioè $\mu$ e $\nu$ coincidono su tutto $\mathcal{K}$;
  \item $\mathcal{K}$ è chiuso per intersezioni;
  \item $\sigma(\mathcal{K})=\mathcal{F}$;
  \item\label{th:coin:cusumano} $\exists (X_n)_{n\in \N}\subseteq \mathcal{K} $ tale che $ X_n \uparrow X$ e $\forall n \in \N, \ \mu(X_n)=\nu(X_n)<+\infty$.
  \end{enumerate}
  Allora $\mu$ e $\nu$ coincidono su tutto $\mathcal{F}$.
\end{thm}

\begin{exercise}
  Trovare un controesempio al Teorema \ref{thm:coincidenza} se non vale il punto \ref{th:coin:cusumano}, ovvero due spazi di misura $(X, \mathcal{F}, \mu)$ e $ (X, \mathcal{F}, \nu) $ e un $ \mathcal{K} \subseteq \mathcal{F} $ tale che le misure $\mu,\nu$ che coincidano su $\mathcal{K}$ ma non su tutto $\mathcal{F}$.
\end{exercise}

\begin{thm}[estensione di Carathéodory]
  Sia $X$ insieme e $\mathcal{A}\subseteq \mathscr{P}(X)$ un anello. Se ${\mu\colon\mathcal{A}\to[0,+\infty]}$ è $\sigma$-additiva, esiste un'estensione di $\mu$ ad una misura $\tilde\mu$ su $\sigma(\mathcal{A})$. Inoltre se l'estensione $\tilde\mu$ è $\sigma$-finita, allora essa è unica.
\end{thm}

\begin{example}
  Siano $ X = \R $ con l'usuale topologia euclidea $ \tau_{\mathrm{eu}} $ e $ \mathcal{A} $ l'anello generato dagli intervalli della forma $[a,b)$. Sia:
  \[ \mu\left( \bigcup_{i=1}^N [a_i,b_i) \right) \coloneqq \sum_{i=1}^N (b_i-a_i) \]
  Per il teorema di Carathéodory, esiste una misura $\lambda$ su $\sigma(\mathcal{A})=\sigma(\tau_{\mathrm{eu}})$ che estende $\mu$.
\end{example}

\begin{definition}[boreliani]
  Dato uno spazio topologico $ (X, \tau) $, la $ \sigma $-algebra dei sottoinsiemi boreliani di $ X $ è la $ \sigma $-algebra generata dalla topologia, $ \mathcal{B} \coloneqq \sigma(\tau) $.
\end{definition}

\begin{exercise}
  Preso $ (\R,\tau_{\text{eu}}) $, $\card{\mathcal{B}} = |2^{\N}| $.
  \textcolor{red}{Hint: facile per induzione transfinita.}
\end{exercise}
\begin{exercise}
  Dato $(\R^d, \mathcal{B}, \mu)$ spazio di misura sulla $\sigma$-algebra dei Boreliani, con $\mu$ misura finita sui compatti e invariante per traslazione (ovvero $\forall x \in \R^d, \ \forall A \in \mathcal{B}, \ \mu(x+A)=\mu(A)$), allora $\exists c > 0 : \mu=c\lambda$ dove $\lambda$ è la \textcolor{red}{misura di Lebesgue}. \\
  Hint: $\mu ([0,1]^d)=c \Rightarrow \mu ([0, 1/k]^d) = c/k^d \Rightarrow \mu = c\lambda$ su $\mathcal{A}$; concludere con il Teorema \ref{thm:coincidenza}.
\end{exercise}
\begin{exercise}
  È possibile non solo traslare lo spazio, ma anche trasformarlo tramite applicazioni lineari. Sia $T\in\mathrm{GL}(d,\R),\ \phi\colon\R^d \to \R^d,\ \phi(x)=Tx$. Allora $\forall A \in \mathcal{B}$ vale
  \[
    \lambda(\phi(A))=\lambda(A)\abs{\det T}.
  \]
  Hint: Se $ T \in \mathrm{GL}(n,\R) $, allora esistono $ P_1, P_2 $ ortogonali e $D$ diagonale tali che $ T=P_1 D P_2 $.
\end{exercise}

\begin{definition}[$ \sigma $-ideale]
  Sia $ (X,\mathcal{F},\mu) $ uno spazio di misura. Diciamo che $ I\subseteq\mathcal{F} $ è un \emph{$ \sigma $-ideale} di $ \mathcal{F} $ se sono soddisfatte le seguenti proprietà:
  \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
  \item $ \emptyset\in I $;
  \item $ \forall N\in I,\ A\subseteq N \Rightarrow A \in I $;
  \item $ \left\{A_n \right\}_{n\in\mathbb{N}} \subseteq I \Rightarrow \bigcup\limits_{n\in\mathbb{N}} A_n\in I $.
  \end{enumerate}
\end{definition}

\begin{definition}[misura completa]
  Una misura è completa se l'insieme degli insiemi trascurabili $ \mathscr{N} $ è $ \sigma $-ideale di $ \mathscr{P}(X) $.
\end{definition}

\begin{thm}[completamento di misura]
  Sia $ (X,\mathcal{F},\mu) $ uno spazio di misura. Allora $ \mu $ si estende a una misura completa minimale su:
  \[ \overline{\mathcal{F}} \coloneqq \left\{ A = E \cup N : E\in \mathcal{F},\ N\subseteq N' \in \mathscr{N} \right\}. \]
\end{thm}
Dunque la misura sui Boreliani $\big(\R^d, \mathcal{B}, \lambda\big)$ si estende a $\big(\R^d, \mathcal{M}, \tilde\lambda \big)$ con $\tilde\lambda$ completa detta \emph{misura di Lebesgue} su \(\mathcal{M}\) insieme dei Lebesgue-misurabili.

\begin{exercise}
  $\card{\mathcal{M}}=|2^{\R}|$.
  Hint: Prendere i sottoinsiemi dell'insieme di Cantor. \textcolor{red}{Difficile per induzione transfinita.}
\end{exercise}

\begin{exercise}[insieme di Vitali]
  Esiste $V\subseteq \R$, $V\not\in \mathcal{M}$, ovvero non misurabile secondo Lebesgue.
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Esiste un'estensione propria di $(\R^d, \mathcal{M}, \lambda)$ invariante per traslazione.
\end{exercise}

\begin{exercise}
  In ZF senza l'assioma della scelta, esiste un modello in cui $\mathcal{M}=\mathscr{P}(\R^d)$, ovvero tutti gli insiemi sono Lebesgue-misurabili.
\end{exercise}

\section{Funzioni misurabili}
\begin{definition}[funzione misurabile]
  Siano $ (X,\mathcal{E},\mu) $ e $ (Y,\mathcal{F},\nu) $ spazi di misura e sia \linebreak$ f\colon X\to Y $. Diciamo che $ f $ è $ \mathcal{E} $-misurabile se le controimmagini di misurabili sono misurabili:
  \[
    \forall F \in \mathcal{F}, \ f^{-1}(F) \in \mathcal{E}.
  \]
\end{definition}

\begin{oss}
  Per verificare che una funzione è misurabile è sufficiente verificarlo un una classe $ K $ di insiemi la cui sigma algebra generata è $ \mathcal{F} $.
\end{oss}

\begin{proposition}
  Siano $ (X,\mathcal{E},\mu) $, $ (Y,\mathcal{F},\nu) $ e $ (Z, \mathcal{G}, \xi) $ spazi di misura. Se $ f \colon X \to Y $ e $ g \colon Y \to Z $ sono misurabili allora $ g \circ f \colon X \to Z $ è misurabile.
\end{proposition}

\begin{exercise}
  La funzione indicatrice $ \chi_A \colon X \to \{0,1\} $ è misurabile se e solo se $ A $ è misurabile.
\end{exercise}

\begin{oss}
  La funzione vuota è misurabile.
\end{oss}

\begin{definition}[step function]
  Sia $ \phi\colon (X,\mathcal{E}) \to (\R \cup \{\pm\infty\}, \mathcal{B}) $. Diciamo che $ \phi $ è una step function o funzione semplice se si può scrivere come combinazione lineare finita di indicatrici di insiemi misurabili:
  \[
    \phi(x) = \sum_{i=0}^N a_i \chi_{A_i}(x)
  \]
  con $ a_i \in (-\infty, +\infty] $, $ A_i \in \mathcal{E}$ e la convenzione $0\cdot\infty = 0$. \textcolor{red}{Non sono sicuro sugli infiniti.}
\end{definition}

\begin{oss}
  Le step functions sono misurabili.
\end{oss}

\begin{proposition}
  Sia $ f\colon (X,\mathcal{E}) \to [0, +\infty] $ misurabile. Allora
  \[ \exists (\phi_n)_{n\in\N},\ \phi_n \text{ semplici} : \phi_n \nearrow f \]
  cioè ogni funzione misurabile $ f $ si può approssimare con una successione di funzioni semplici $ \phi_n $ crescenti in $ n $ e che tendono puntualmente a $ f $.
  Inoltre, se $f$ è limitata, si può avere convergenza uniforme $ \phi_n \touf f $.
  \label{prop:approx_semplici}
\end{proposition}
\begin{proof}
  Poniamo:
  \[ \phi_n (x) \coloneqq
    \begin{cases}
      \frac{k}{2^n} & \text{se } x \in f^{-1}\left( \left[\frac{k}{2^n}, \frac{k+1}{2^n} \right)  \right) \quad\text{per } k=0,\cdots,n2^n-1\\
      n             & \text{se } x \in f^{-1}\left( [n, +\infty] \right)
    \end{cases}
  \]
  Questa è una funzione semplice ben definita in quanto è costante su insiemi misurabili (le controimmagini tramite $ f $), $ \phi_n $ è non decrescente ed ovviamente vale $ \phi_n(x) \leq f(x)\ \forall x\in X $.
  Fissiamo $ x\in X $. Se $ f(x)<+\infty $ fissiamo $ \epsilon > 0 $ e prendiamo $ \bar n > \max\{ f(x), -\log_2(\epsilon) \} $. Allora $ \exists k : x\in f^{-1}\left( \left[\dfrac{k}{2^{\bar n} }, \dfrac{k+1}{2^{\bar n} } \right) \right) $ e quindi $ \forall n\ge \bar{n}, \ \abs{\phi_n(x) - f(x)} \leq \abs{\phi_{\bar{n}}(x) - f(x)} \leq \dfrac{1}{2^{\bar n}} < \epsilon $. \\
  Se invece $ f(x) = +\infty $ allora $ \forall n \in \N, \ x\in f^{-1}\left( [n, +\infty] \right) $ e quindi $ \phi_n(x) = n \to +\infty = f(x) $. Questo dimostra la convergenza puntuale.\\
  Se poi $f$ è limitata, $f(x) \leq M<+\infty \ \forall x \in X$, da una costruzione analoga si ottiene la convergenza uniforme, prendendo  $ \bar n > \max\{ M, -\log_2(\epsilon) \} $ e osserando che tale scelta è uniforme in $x$.
\end{proof}
\begin{proposition}[criterio di Doob]
  Data $ f \colon (X, \mathcal{E}) \to (Y, \mathcal{F}) $ misurabile e $ g \colon (X, \mathcal{E}) \to (\R, \mathcal{B}) $ $ f $-misurabile, esiste $ h \colon (Y, \mathcal{F}) \to (\R, \mathcal{B}) $ misurabile tale che $ g=h\circ f $.
  \begin{center}
    \begin{tikzcd}
      (X,\mathcal{E}) \arrow[r, "g"] \arrow[d, "f" left] & (\R,\mathcal{B}) \\
      (Y,\mathcal{F}) \arrow[ru, dashed, "\exists h" below right]
    \end{tikzcd}
  \end{center}
\end{proposition}
\begin{proof}
  Sia innanzitutto $g = \chi_B$ per un qualche $B\in\sigma(f)$, tale per cui quindi $\exists A\in\mathcal{F} : B = f^{-1}(A)$. Si ha allora che $h=\chi_A$ è ovviamente misurabile e fa commutare il diagramma.\\
  Osserviamo che se $g(x) = \sum_{n=0}^{N}c_n\cdot g_n(x)$, e per $n = 0,\dots,N$ vale $g_n = h_n \circ f$, si ha $ g = \left(\sum_{n=0}^{N}c_n \cdot h_n\right)\circ f $. Se quindi $g$ è una funzione semplice:
  \[g(x) = \sum_{n=0}^{N}a_n\cdot\chi_{B_n}(x)\quad \textrm{con}\quad B_n\in\mathcal{E},\ n=0,\dots,N\]
  essa assume solo un numero finito di valori distinti $c_1, ..., c_M$ e per $f$-misurabilità deve valere che per $n = 0,\dots,M,\ A_n := f^{-1}({c_n})\in\sigma(f)$, e $g = \sum_{n=0}^{M}c_n\cdot\chi_{A_n}(x)$, e si conclude quindi dal punto precedente.\\
  Sia adesso $g$ una funzione $f$-misurabile e positiva, che possiamo quindi vedere come funzione $g\colon (X, \sigma(f))\to (\R, \mathcal{B})$; per la proposizione \ref{prop:approx_semplici} esistono $\phi_n$ semplici (rispetto a $\sigma(f)$, e quindi $f$-misurabili) tali che $g = \limsup_{n\to +\infty}\phi_n$. Siano $h_n$ tali che $\phi_n = h_n\circ f$, che esistono per il punto precedente; si ha:
  \[g = \limsup_{n\to +\infty}\phi_n = \limsup_{n\to +\infty} (h_n\circ f) = \left(\limsup_{n\to +\infty}h_n\right)\circ f \]
  da cui si conclude, essendo $\limsup h_n$ misurabile.\\
  Sia infine $g$ una funzione $f$-misurabile generica e, scrivendo come usuale $g = g^+ - g^-$, $g^+$ e $g^-$ sono ovviamente $f$-misurabili e positive, e si conclude quindi dal punto precedente.
\end{proof}

\begin{definition}[misura immagine]
  Sia $ f\colon (X,\mathcal{E}) \to (Y,\mathcal{F}) $ e sia $ \mu $ una misura su $ (X,\mathcal{E}) $. Chiamiamo misura immagine di $ \mu $ tramite $ f $ la misura su $ (Y, \mathcal{F}) $ così definita:
  \begin{align*}
    f_\sharp \mu\colon \mathcal{F} & \to [0,+\infty]                      \\
    A                              & \mapsto \mu \left( f^{-1}(A) \right)
  \end{align*}
  Se $ (X,\mathcal{E}) = (Y,\mathcal{F}) $ e $ f_\sharp\mu = \mu $ diciamo che $ \mu $ è una misura \emph{$ f $-invariante}.
\end{definition}

\begin{example}
  Sia $ X = [0,1] $ con la misura di Lebesgue $ \lambda $ (che in questo caso è una probabilità). Sia $ f\colon X\to X $.
  \begin{itemize}
  \item Se $ f(x) \equiv 0 $, allora $ f_\sharp \lambda = \delta_0 $.
  \item \emph{Lancio della moneta}: se $ f(x) = \chi_{[0,\frac{1}{2}]}(x) $, allora $ f_\sharp \lambda (A) =
    \begin{cases}
      1	& \text{se } 0\in A \wedge 1 \in A \\
      1/2 & \text{se } 0\in A \veebar 1\in A \\
      0			& \text{altrimenti}
    \end{cases} $
  \end{itemize}
\end{example}

\begin{example}
  Sia $ \tau_x\colon \R^d\to\R^d $ la traslazione di $ x\in\R^d $: $ \tau_x(y) \coloneqq x+y $. Allora $ (\tau_x)_\sharp\lambda = \lambda $, cioè la misura di Lebesgue è invariante per traslazioni. \\
  Consideriamo invece $ \phi_A\colon\R^d\to\R^d $ definita come $ \phi(x) \coloneqq Ax $ con $ A \in\mathrm{GL}(d,\R) $. Allora
  \[
    (\phi_A)_\sharp\lambda = \abs{\det A}^{-1} \cdot \lambda.
  \]
\end{example}

\begin{definition}[misura invariante]
  Sia $ (X, \mathcal{F}, \mu) $ uno spazio di misura e $ f \colon X \to X $ misurabile. La misura $ \mu $ si dice $ f $-invariante se la misura immagine coincide con la misura, cioè $ \forall F \in \mathcal{F}, f_\sharp \mu(F) = \mu(f^{-1}(F)) = \mu(F) $.
\end{definition}